\chapter{Aprende Fácil}
\label{cap:aprendeFacil}




%-------------------------------------------------------------------
\section{Diseño de la Interfaz}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap:sec:disenioInterfaz}
Como ya se ha explicado en capítulos anteriores, está aplicación está creada por y para personas que tienen alguna discapacidad cognitiva, por lo que el diseño de la Interfaz debe estar centrado para este tipo de usuarios, es decir, debe ser lo más sencilla posible, su uso no debe llevar a confusión ni debe hacer sentir al usuario frustrado al usarla. En definitiva, debe cumplir con las Ocho Reglas de Oro del diseño de interfaces, pero simplificándola aún más de lo que podría ser un diseño para otro tipo de aplicación destinada para un usuario distinto. 
Las Ocho Reglas de Oro del diseño de interfaces consisten en que el diseño tenga:
\begin{itemize} 
	\item Consistencia: La funcionalidad debe ser similar a otras aplicaciones que el usuario está acostumbrado a utilizar. En cuanto a la interfaz debe tener los mismos colores, iconos, formas, botones, mensajes de aviso... Por ejemplo, si el usuario está acostumbrado a que el botón de eliminar o cancelar sea rojo, no debemos añadirle uno de color verde.
	\item Usabilidad Universal: Debemos tener en cuenta las necesidades de los distintos tipos de usuario, como por ejemplo, atajos de teclado para un usuario experto o filtros de color para usuarios con deficiencias visuales.
	\item Retroalimentación activa: Por cada acción debe existir una retroalimentación legible y razonable por parte de la aplicación. Por ejemplo, si el usuario quiere guardar los datos obtenidos de la búsqueda, la aplicación debe informarle de si han sido guardados o no.
	\item Diálogos para conducir la finalización: El usuario debe saber en que paso se encuentra en cada momento. Por ejemplo, en un proceso de compra que conlleva varios pasos hasta la finalización de la misma, se le debe informar donde se encuentra y cuánto le queda para terminar.
	\item Prevención de errores: La interfaz debe ayudar al usuario a no cometer errores serios, y en caso de cometerlos se le debe dar una solución lo más clara y sencilla posible. Por ejemplo, deshabilitando opciones o indicando en un formulario el campo en el cual se ha producido el error sin perder la información ya escrita.
	\item Deshacer acciones fácilmente: Se debe dar al usuario la capacidad de poder deshacer o revertir acciones de una manera sencilla. 
	\item Sensación de control: Hay que dar al usuario la sensación de que tiene en todo momento el control de la aplicación, añadiendo contenidos fáciles de encontrar y de esta forma no causarle ansiedad o frustración por utilizar nuestra aplicación.
	\item Reducir la carga de memoria a corto plazo: La interfaz debe ser lo más sencilla posible y con una jerarquía de información evidente, es decir, hay que minimizar la cantidad de elementos a memorizar por el usuario.
\end{itemize}
Es por ello, que para la creación del diseño de la Interfaz se ha realizado en dos iteracciones distintas. Una primera iteracción competitiva entre los integrantes de dicho trabajo y una segunda iteracción con expertos del Colegio Estudio3 Afanias situado en Madrid. Este colegio se basa en la educación especial discapacidad intelectual, trastornos generalizados del desarrollo Autismo EBO Infantil Transición a la Vida Adulta.

%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Primera Iteración: Iteración Competitiva}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap:subsec:iteracionCompetitiva}


%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Segunda Iteración: Evaluación con Expertos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap:subsec:evaluacionExpertos}