\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

Actualmente, al pensar en el día a día de cualquier persona en nuestra sociedad, se suele pensar que no tiene ningún inconveniente para realizar cualquier tarea cotidiana. Además, se tiende a pensar que existen grandes avances que hacen que la vida resulte más fácil.
Pero esto no es del todo cierto, ya que existen ciertos colectivos como pueden ser inmigrantes, personas con alguna discapacidad cognitiva, ancianos, analfabetos funcionales, etc... a los cuales, realizar cualquier acción cotidiana les supone un gran esfuerzo o incluso no pueden llevarla a cabo, ya que muchos de los avances existentes no están enfocados a estos colectivos.

En especial, este trabajo se va a centrar en personas con discapacidad cognitiva y en la sección 1.1 se explicará con mayor detalle los problemas a los que se tienen que enfrentar, que solución se quiere aportar y como podría ayudar.
Para poder ofrecer la mejor ayuda posible se necesita desgranar el problema e ir formando dicha solución en función de sus necesidades y limitaciones cumpliendo pequeños objetivos como puede ser la distinción entre palabras fáciles y palabras difíciles, o como obtener los términos relacionados de un concepto específico. En la sección 1.2 se explicarán cuales han sido estos objetivos así como la forma en la que se llevarán a cabo.

Por último, en la sección 1.3 vendrá explicada la estructura de dicho documento explicando en cada capítulo lo que se contará de una manera breve.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap:sec:motivacion}

El español, hoy en día es la segunda lengua más hablada del mundo y actualmente más de 90000 palabras forman el castellano. 
Se trata de una lengua con multitud de términos, y que dependiendo del contexto en el que se encuentren, pueden tener múltiples significados. Por ejemplo, la palabra gato puede hacer referencia a un gato de animal o un gato como herramienta para elevar un coche.
Si esto puede suponer una complicación para cualquier persona, para ciertos colectivos de la sociedad afectados por algún trastorno cognitivo lo es aún mucho más, afectándoles en su vida cotidiana, profesional o personal. Por ejemplo, el simple hecho de leer un periódico es una acción bastante difícil para ellos ya que muchas palabras no saben lo que significan. Otro ejemplo podría ser leer un manual de instrucciones de una función más técnica, donde se encuentran en la misma situación de no poder entender ciertos conceptos.

Una de las soluciones que se podrían pensar en un primer momento, es buscar su significado en un diccionario. Pero esto no les sirve, puesto que las definiciones que aparecen en muchos casos no utilizan términos o frases sencillas. Por ejemplo, la palabra computadora tiene la siguiente definición en el diccionario: 
\textit{Máquina electrónica que, mediante determinados programas, permite almacenar y tratar información, y resolver problemas de diversa índole}\footnote{https://dle.rae.es/?id=A4hIGQC}. 
Esta definición puede ser bastante complicada de entender por una persona con discapacidad cognitiva ya que utiliza términos más técnicos y es una frase bastante larga, por lo que una solución que se ha pensado para poder solventar dicho problema, es ofrecer un resultado más sencillo basado en figuras retóricas.

Dentro de las figuras retóricas, se pueden encontrar múltitud de tipos pero para este trabajo se utilizarán únicamente la metáfora, la analogía y el símil.
Por ejemplo, para el mismo concepto (computadora) se podría obtener los siguientes resultados:
\begin{itemize}
	\item Haciendo uso de las metáforas: \textit{Una computadora es un ordenador}. 
	\item Haciendo uso de las analogías: \textit{Una computadora es como una máquina}.
	\item Haciendo uso de los símiles: \textit{Una computadora es fuerte como una piedra}.
\end{itemize}

Gracias al uso de las figuras retóricas, se puede obtener conceptos mucho más sencillos y que facilitan el entendimiento del concepto al usuario. En estas definiciones se utilizan frases cortas y conceptos sencillos de entender. Si a esto le sumamos que se añada un pictograma para la palabra ordenador, máquina y piedra así como al propio concepto de computadora, ayudaría todavía más al fácil entendimiento del concepto.
Por ello, nosotros crearemos una aplicación que dada una palabra compleja devuelva los resultados mediante comparaciones con conceptos más sencillos y haciendo uso de las figuras retóricas.
Esta aplicación, ayudaría a que cualquier palabra que les resulte complicada de entender, puedan buscarla en el momento y así ayudarles en todos los ámbitos de su vida cotidiana. Así, a la hora de poder leer un períodico, un libro o un manual técnico no les resultaría un impedimento para ellos.








%-------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap:sec:objetivos}

El objetivo principal de este Trabajo de Fin de Grado es crear una aplicación web basada en servicios que dada una palabra compleja para el usuario devuelva una definición de dicha palabra mediante símiles, analogías o metáforas que empleen palabras más sencillas y conocidas para el usuario. 
Para poder obtener esta definición, habrá que estudiar como obtener los términos relacionados de un concepto, así como distinguir de estos resultados cuales son palabras fáciles y dificiles. 
También habrá que saber que tipos de figuras retóricas existen y cuál utilizar según la relación entre el concepto inicial y los conceptos fáciles, de esta forma se podrá facilitar al usuario final un resultado claro y correcto.

La aplicación estará construida con servicios web que doten de funcionalidad a la aplicación y que sean reutilizables en otras aplicaciones, haciendo así que se puedan adaptar a las distintas necesidades de los usuarios finales.
Los servicios web desarrollados estarán disponibles en una API pública para que todo el mundo pueda utilizarlos y puedan servir para que otros desarrolladores integren nuestros servicios en sus aplicaciones.

La aplicación se construirá de manera incremental, añadiéndo valor al producto poco a poco. De este modo se podrá testear las distintas hipótesis de trabajo poco a poco y realizar modificaciones de una manera simple para así conseguir una aplicación que se adecúe a las necesidades de los usuarios.

Una vez que se disponga de lo comentado anteriormente, se deberá crear una interfaz. Siempre es necesario que el diseño de la interfaz esté centrada en el usuario, y para ello se debe obtener la mayor información posible sobre el usuario final. De esta forma se realiza un diseño basado en sus necesidades y se obtiene una mayor satisfacción de este al utilizar la aplicación, reduce el tiempo de desarrollo, etc...
Como dicho trabajo está enfocado para personas con discapacidad cognitiva, se debe realizar un diseño que se adapte aún más a sus necesidades y limitaciones.

Por último, no se deben olvidar los objetivos académicos de este trabajo, como puede ser poner en práctica los conocimientos adquiridos durante el Grado y ampliar nuestros conocimientos en distintas áreas. 

Alcanzando los objetivos anteriormente descritos, se conseguirá obtener un producto de calidad, con una gran utilidad tanto social como académica, que pueda ayudar a muchos usuarios a aprender ciertos conceptos de nuestro idioma de una manera más sencilla.
	
	
%-------------------------------------------------------------------
\section{Estructura de la memoria}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap:sec:estructuramemoria}


En el \textbf{capítulo dos} se presenta el Estado de la Cuestión, en el que se explicará que es la Lectura Fácil y como se aplica y se introducirán los conceptos de Procesamiento del Lenguaje Natural (PLN) y algunas herramientas que sirven para PLN, además se hablará de figuras retóricas y servicios web, en especial qué son, su arquitectura y las ventajas y desventajas de su uso.


En el \textbf{capítulo tres} se explicarán las herramientas utilizadas para la creación de este trabajo, como pueden ser Django para el desarrollo de la aplicación y SpaCy para el etiquetado de palabras, donde se explicará que son ambas herramientas, para que se utilizan y sus características principales.

En el \textbf{capitulo cuatro} queda detallado como ha sido la gestión del proyecto, que herramientas se han utilizado para la asignación de tareas, como se ha realizado la distinción de si una tarea hace referencia al código o a la memoria y el tratamiento de cada una de ellas, las reuniones establecidas con los directores así como la utilización de un repositorio para el control de versiones de dicho trabajo.

En el \textbf{capitulo cinco} se explicarán los Servicios Web implementados por los integrantes del trabajo para dotar de funcionalidad a la aplicación.

El \textbf{capítulo seis} está enfocado en el diseño de la aplicación, se explicará el proceso de diseño de la interfaz de la aplicación, desde la creación de los primeros bocetos hasta la implementación del diseño final pasando por la evaluación de los prototipos por parte de los expertos.
 
En el \textbf{capítulo siete} se describe el trabajo realizado por cada uno de los autores de dicho trabajo.
